{
    "date": "0212",
    "dateDisplay": "12 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "किस शब्द का रूप तीनों लिंगों में एक समान होता है?",
            "options": [
                "(A) युष्मद्",
                "(B) सर्व",
                "(C) यत्",
                "(D) एतत्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) युष्मद्"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'अलसकथा' कैसी कथा है ?",
            "options": [
                "बाल कथा",
                "हास्य कथा",
                "धार्मिक कथा",
                "व्यङ्ग्यात्मक कथा"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "व्यङ्ग्यात्मक कथा"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "ऋष्यादि प्रणीत को क्या कहते हैं?",
            "options": [
                "भृतक",
                "मृतक",
                "कृतक",
                "हृतक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "कृतक"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'नीलम्-उत्पलम्' का समस्त पद कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) नीलउत्पलम्",
                "(B) नीलकमलम्",
                "(C) उत्पलनीलम्",
                "(D) नीलोत्पलम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) नीलोत्पलम्"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "डी० ए० वी० विद्यालय की स्थापना कब हुई ?",
            "options": [
                "1880 ई.",
                "1983 ई.",
                "1883 ई.",
                "1875 ई."
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1883 ई."
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "किसने कर्ण से उसका कवच और कुण्डल छलपूर्वक दान में ले लिया ?",
            "options": [
                "कुन्ती",
                "श्रीकृष्ण",
                "शक्र",
                "शल्य"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "शक्र"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "अशान्ति के निवारण का उपाय किस पाठ में वर्णित है ?",
            "options": [
                "विश्वशान्तिः",
                "मङ्गलम्",
                "शास्त्रकाराः",
                "नीतिश्लोकाः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "विश्वशान्तिः"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'दा' धातु के लृट् लकार उत्तम पुरुष एकवचन का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) दास्यामि",
                "(B) दास्यति",
                "(C) दास्यामः",
                "(D) ददानि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) दास्यामि"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'जगन्नाथ:' का संधि-विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "जगन् + नाथ:",
                "ज़गत + नाथ:",
                "जग + न्नाथ:",
                "जगत् + नाथ:"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जगत् + नाथ:"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "व्याघ्रपथिक कथा पाठ किस ग्रंथ से लिया गया है ?",
            "options": [
                "पंचतंत्र",
                "हितोपदेश",
                "नीतिशतक",
                "रघुवंश"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "हितोपदेश"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'शताब्दी' कैसा समास है ?",
            "options": [
                "(A) द्वन्द्व",
                "(B) द्विगु",
                "(C) तत्पुरुष",
                "(D) बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B) द्विगु"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'मथ् + क्त्वा' से कौन-सा अव्यय बनेगा ?",
            "options": [
                "मथनम्",
                "मथित्वा",
                "मथन्",
                "मथितम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मथित्वा"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'चार्थे द्वन्द्व:' सूत्र का उदाहरण कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) जीवनचरितम्",
                "(B) पञ्चामृतम्",
                "(C) प्राचीनकाल:",
                "(D) धर्मार्थकामा:"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "धर्मार्थकामा:"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "लक्ष्मी किसका वरण करती है ?",
            "options": [
                "(A) मूर्ख",
                "(B) उद्योगी पुरुष",
                "(C) लोभी",
                "(D) क्रोधी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "‘स: मासेन व्याकरणम् अधीते ।’ यह किस सूत्र का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "(A) सहार्थे तृतीया",
                "(B) अपवर्गे तृतीया",
                "(C) करणे तृतीया",
                "(D) इत्थंभूतलक्षणे"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "अपवर्गे तृतीया"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'कृ + क्तवतु' के योग से कौन-सा पद बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) कृतवती",
                "(B) कर्त्तव्य:",
                "(C) कृतम्",
                "(D) करणीय:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "कृतवती"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "राम ने 'विशालाक्षि !' से किसको सम्बोधित किया है ?",
            "options": [
                "(A) सीता को",
                "(B) शूर्पणखा को",
                "(C) लक्ष्मण को",
                "(D) कौशल्या को"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) सीता को"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'तुमुन्' प्रत्यय से बना अव्यय कौन-सा है ?",
            "options": [
                "श्रुत्वा",
                "हन्तुम्",
                "लिखितम्",
                "विहाय"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "हन्तुम्"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "समावर्तन संस्कार का उद्देश्य क्या है ?",
            "options": [
                "(A) गुरुगृह से गृहस्थ जीवन में प्रवेश करना",
                "(B) वेदारम्भ करना",
                "(C) गुरु के पास जाना",
                "(D) शिक्षावसान"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) गुरुगृह से गृहस्थ जीवन में प्रवेश करना"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'जले मग्नम्' का समस्त पद है",
            "options": [
                "जलाशय:",
                "जलमयम्",
                "मग्नजलम्",
                "जलमग्नम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जलमग्नम्"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'शास्त्रार्थकुशला' का विग्रह क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) शास्त्रार्था कुशला",
                "(B) शास्त्रार्थे कुशला",
                "(C) शास्त्रार्थस्य कुशला",
                "(D) शास्त्रार्थाय कुशला"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "शास्त्रार्थे कुशला"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'धनुषा' में मूल शब्द क्या है?",
            "options": [
                "धनु",
                "धनुष्",
                "धनुष",
                "धनुषः"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "धनुष्"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'कर्मवाच्य' के कर्म में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "द्वितीया",
                "षष्ठी",
                "प्रथमा",
                "चतुर्थी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "प्रथमा"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "अघ्नन् में कौन-सी धातु है ?",
            "options": [
                "घन्",
                "हन्",
                "हत्",
                "हव्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "हन्"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'चार्थे द्वन्द्व:' सूत्र का उदाहरण है",
            "options": [
                "राजपुरुष:",
                "पार्वतीपरमेश्वरौ",
                "अपुत्र:",
                "महादेव:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पार्वतीपरमेश्वरौ"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "2. यह संपूर्ण संसार किसके द्वारा अनुशासित है ?",
            "options": [
                "(A) आत्मा",
                "(B) परमात्मा",
                "(C) साहित्य",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'भवेत्' किस लकार का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) लट्",
                "(B) लोट्",
                "(C) विधिलिङ्",
                "(D) लृट्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) विधिलिङ्"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'नारी' में कौन-सा स्त्री-प्रत्यय है?",
            "options": [
                "डीष्",
                "ति",
                "ङीप्",
                "ङीन्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "ङीन्"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'मूर्खा' में कौन सा स्त्री प्रत्यय है?",
            "options": [
                "(A) डाप्",
                "(B) चाप्",
                "(C) टाप्",
                "(D) ङीप्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) टाप्"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'छात्राणाम् ...... तप:' रिक्त स्थान में कौन पद होगा?",
            "options": [
                "(A) शयनम्",
                "(B) भ्रमणम्",
                "(C) अध्ययनम्",
                "(D) ध्यानम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अध्ययनम्"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "40. 'तिष्ठ' किस लकार का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) लट्",
                "(B) लोट्",
                "(C) लृट्",
                "(D) विधिलिंग"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "41. 'नदी' शब्द के तृतीया एक वचन का रूप कौन है ?",
            "options": [
                "नद्या",
                "नद्याः",
                "नद्यः",
                "नद्याम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'मन्दाकिनी वर्णनाम्' पाठ में किस नदी का वर्णन है ?",
            "options": [
                "गङ्गा",
                "यमुना",
                "सरस्वती",
                "सरयू"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "गङ्गा"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "राम प्रवेश राम किसको जीवन की परम गति मानकर अध्ययन में जुट गया ?",
            "options": [
                "शिक्षा",
                "धर्म",
                "काम",
                "भक्ति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "शिक्षा"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'हन्' धातु के लट् लकार प्रथम पुरुष बहुवचन का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "हन्ति",
                "हनिष्यन्ति",
                "घ्नन्तु",
                "घ्नन्ति"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "घ्नन्ति"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "संस्कारों की कुल संख्या कितनी है ?",
            "options": [
                "16",
                "14",
                "18",
                "5"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "16"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "21. 'मित्र + तल्' का निष्पन्न रूप है",
            "options": [
                "(A) मित्रतला",
                "(B) मित्रता",
                "(C) मित्रतलता",
                "(D) मैत्री"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'नेच्छामि नेच्छामि' किसने बार-बार कहा ?",
            "options": [
                "(A) कुन्ती",
                "(B) शक्र",
                "(C) कर्ण",
                "(D) शल्य"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) शक्र"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "ईर्ष्या और असहिष्णुता किसको उत्पन्न करते हैं ?",
            "options": [
                "(A) शांति",
                "(B) अशांति",
                "(C) सुख समृद्धि",
                "(D) प्रेम"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'पठेयम्' पद में कौन-सी धातु है ?",
            "options": [
                "(A) पठे",
                "(B) पठ्",
                "(C) पठति",
                "(D) पठत"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पठ्"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'लिख' धातु के 'लृट् लकार' का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) लिखतु",
                "(B) लिख",
                "(C) लिखेत्",
                "(D) लेखिष्यति"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "लेखिष्यति"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "सत्य का मुख किससे ढँका है ?",
            "options": [
                "(A) असत्य से",
                "(B) हिरण्मय पात्र से",
                "(C) स्वार्थ से",
                "(D) अशांति से"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'सहार्थिक' अव्ययों के योग में कौन-सी विभक्ति होती है?",
            "options": [
                "(A) षष्ठी",
                "(B) चतुर्थी",
                "(C) तृतीया",
                "(D) द्वितीया"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तृतीया"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "किस पद में 'उत्' उपसर्ग नहीं है ?",
            "options": [
                "उद्भवम्",
                "उत्साह:",
                "उपर्युक्त",
                "उद्बोधनम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "उपर्युक्त"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'शास्त्रकारा:' पाठ में कौन वर्ग से निष्क्रमण करते हैं ?",
            "options": [
                "छात्र",
                "शिक्षक",
                "निरीक्षक",
                "प्रधानाध्यापक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "शिक्षक"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "गुण सन्धि का उदाहरण कौन है ?",
            "options": [
                "गङ्गायास्तीरे",
                "सादरम्",
                "किञ्च",
                "नीलोत्पलम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "नीलोत्पलम्"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'गच्छति' में मूल धातु कौन सी है?",
            "options": [
                "गम्",
                "गच्छ्",
                "या",
                "अद्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2017,
            "correctAnswer": "गम्"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "महाराज धृतराष्ट्र के प्रश्नों का समुचित उत्तर कौन देते हैं ?",
            "options": [
                "(A) मंत्री विदुर",
                "(B) दुर्योधन",
                "(C) अर्जुन",
                "(D) कृष्ण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'सरांसि स्नात्वा सुवर्णकङ्कणं गृहाण ।' वाक्य का क्रियापद 'गृहाण' किस लकार का है ?",
            "options": [
                "लट्",
                "लोट्",
                "लृट्",
                "लङ्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "लोट्"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'अन्तरा अन्तरेण युक्ते' सूत्र का उदाहरण है",
            "options": [
                "(A) तडागं समया वाटिका अस्ति।",
                "(B) ऋषि: वनं अनुवसति ।",
                "(C) ज्ञानं अन्तरेण न मोक्ष:",
                "(D) क्रोशं सघनं वनं वर्तते।"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) ज्ञानं अन्तरेण न मोक्ष:"
        }
    ]
}